\documentclass{pre-tfg}

%\showhelp

\title{CITISIM: Simulador para generación y representación de eventos en la Smart City}
\author{Ana Rubio Ruiz}
\advisorFirst{María José Santofimia Romero}
\advisorSecond{David Villa Alises}
\advisorDepartment{TECNOLOGIAS Y SISTEMAS DE INFORMACION}
\intensification{INGENIERÍA DE COMPUTADORES}
\docdate{2015}{Noviembre}

\usepackage{tikz}
\def\checkmark{\tikz\fill[scale=0.4](0,.35) -- (.25,0) -- (1,.7) -- (.25,.15) -- cycle;}


\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\newpage

\section{INTRODUCCIÓN}

Leer las noticias, ver twitter o las fotos de instagram, mostrar en facebook qué es lo que estás comiendo, programar tu agenda en el teléfono móvil..., todas son actividades que en la actualidad se han convertido en una rutina vinculada a las nuevas tecnologías \cite{salim}, pero ¿puede esta tecnología ir más allá del tablet, ordenador o smartphone y funcionar en el entorno en el que vivimos? Intentando responder a esta pregunta fue como se empezó a trabajar en casas domóticas, en las que se integran distintas tecnologías mediante el uso de electricidad, electrónica, informática y telecomunicaciones para ofrecer a los usuarios nuevos servicios y mejorar su calidad de vida. 

Fue después cuando surgió el concepto de Smart City (o ciudad inteligente) \cite{IDC}, concepto muy amplio para el cual existen distintas definiciones dependiendo del ámbito en el que se utilice. A grandes rasgos, una ciudad inteligente tiene como objetivo conseguir una "<ciudad del futuro"> incrementando la calidad de vida de sus habitantes mediante la mejora de los servicios públicos, la sostenibilidad y la eficiencia utilizando las tecnologías de información y comunicación. Por ejemplo el ahorro de recursos (cada vez más escasos) o conseguir una mejor gestión de los servicios públicos \cite{cenatic}.

Según sus características particulares y su propia visión de desarrollo, cada ciudad ha de buscar su modelo de Smart City. Para Rudolf Giffinger \cite{rudolf}, por ejemplo,  las ciudades inteligentes pueden ser identificadas y clasificadas según seis criterios o dimensiones principales en relación con los objetivos a conseguir en cada caso: 

\begin{itemize}
	\item Economía.
	\item Movilidad.
	\item Medioambiente.
	\item Habitantes.
	\item Forma de vida.
	\item Administración.
\end{itemize}

Los sistemas desarrollados para Smart Cities normalmente son diseñados para trabajar en un campo concreto, como los encargados del control del tráfico o de la iluminación de una ciudad. Éstos son servicios independientes que, además, a menudo son diseñados para un entorno determinado.

Por lo tanto, el panorama actual de ciudad inteligentes encabezado por
ciudades     como      Santander\footnote{\href{http://www.smartsantander.eu/?template=light}{www.smartsantander.eu}},     Barcelona\footnote{\href{http://smartbarcelona.cat/es/}{www.smartbarcelona.cat}},
Málaga  o   Rivas  Vaciamadrid  nos   ofrece  un
conjunto de  servicios generalmente  inconexos, totalmente  acoplado a protocolos  o  tecnologías específicas,  que impiden  la
integración  directa de  soluciones diseñadas  para otros  contextos u
otras ciudades. Así,  el principal obstáculo para  el pleno desarrollo
del   paradigma  de   la  Smart   City  podemos   encontrarlo  en   la
heterogeneidad  de   soluciones  actualmente  implementadas   por  los
desarrolladores de este tipo de soluciones.

De  la misma  manera que  el  uso de  middlewares vino  a resolver  un
problema similar en  el contexto de los sistemas  distrubídos, en este
trabajo se plantea  también una solución similar, como  es recurrir al
uso de un middleware de comunicaciones para abstraer la heterogeneidad
de  los  sistemas   hardware  y  software  presentes   en  una  ciudad
inteligente. Como prueba  de concepto, este proyecto no  se limitará a
proponer  un  middleware  para  la  Smart City,  sino  que  además  se
desarrolla   una  plataforma   de  virtualización   para  validar   el
mismo.  

Esta  plataforma de  virtualización recibirá  el nombre  de Citisim  y
pretende  integrar sensores  y servicios  para componer  servicios más
elaborados.  Citisim puede dar servicio  a la integración de cualquier
tipo  de sensor  y  servicio, como  el control  de  los elementos  que
intervienen en la circulación de  la ciudad, control de temperatura en
algunas  zonas, monitorización  del  paso por  lugares determinados  u
otros  aspectos que  sean de  interés.  

Citisim será  una herramienta  de virtualización  que dependerá  de la
estructura que  tenga cada ciudad, de  ahí la necesidad de  manejar un
callejero de la misma. La  representación manual del callejero de cada
ciudad sobre la que se quisiera trabajar haría que un software de este
tipo fuera poco  útil, de ahí la necesidad de  diseñar un mecanismo de
representación automática  del callejero a partir  de unas coordenadas
geográficas. De esta forma  se conseguirá la representación automática
de la  ciudad sobre  la que realizar  la simulación  o monitorización,
recogiendo  la  información que  se  necesite,  como la  situación  de
determinados objetos o su comportamiento. Como se verá más adelante se
pretende conseguir que la representación  del escenario de trabajo sea
realista, en el sentido de que  éstas estén basadas en datos reales de
la ciudad, o  ficticia, si los datos necesarios para  llevar a cabo la
representación no existen.

En  definitiva  este proyecto  proporcionará  una  plataforma para  la
representación de ciudades a las  que poder añadir diferentes tipos de
sensores y dispositivos para realizar simulaciones, en entornos reales
o  ficticios,  de forma  sencilla  y,  en  su  mayor parte,  de  forma
automática.

A lo largo de este documento se especificarán cuáles son las hipótesis de trabajo de las que se parten y cuáles son los objetivos del proyecto de forma más exhaustiva. Además se hablará de la metodología más apropiada para la resolución del problema que se presenta y de los medios que se pretenden utilizar para lograr alcanzar cada uno de los objetivos propuestos.

\section{TECNOLOGÍA ESPECÍFICA / INTENSIFICACIÓN / ITINERARIO CURSADO POR EL ALUMNO}

\begin{table}[hp]
  \centering
  \caption{Tecnología Específica cursada por el alumno}
  \label{tab:tec-especifica}

  \zebrarows{1}
  \begin{tabular}{p{0.6\textwidth}}
    \textbf{Marcar la tecnología cursada} \\
    \hline
    \quad \enspace Tecnologías de la Información \\
    \quad \enspace Computación \\
    \quad \enspace Ingeniería del Software \\
    \checkmark \enspace	Ingeniería de Computadores \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[hp]
  \centering
  \caption{Justificación de las competencias específicas abordadas en el TFG}
  \label{tab:competencias}

  \zebrarows{1}
  \begin{tabular}{p{0.5\linewidth}p{0.5\linewidth}}
    \textbf{Competencia} & \textbf{Justificación} \\
    \hline
    Capacidad de analizar y evaluar arquitecturas de computadores, incluyendo plataformas paralelas y distribuidas, así como desarrollar y optimizar software para las mismas.  1 & El contexto de trabajo de la Smart City es eminentemente
  distribuido, de ahí que la implementación de sistemas enmarcados en este
  paradigma deban ser abordados desde esta competencia.\\
    Capacidad de dise\~nar e implementar software de sistema y de comunicaciones. & El sistema propuesto en este TFG dependerá de la información obtenida de otros sistemas como OSM o redes de sensores desplegados en la ciudad inteligente (cámaras, sensores, actuadores, etc.)\\
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}

\pagebreak
\section{OBJETIVOS}

El objetivo general del proyecto será el desarrollo de una \textbf{plataforma de simulación y monitorización para Smart Cities} que permita la integración y el despliegue virtual de sensores y el trabajo por medio de eventos. Así, también se habrán de conseguir los siguientes subobjetivos:

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Representación de la ciudad.} Uno de los objetivos principales es la automatización del proceso por el cual construiremos el escenario en el que se trabajará, una ciudad en nuestro caso. A partir de unas coordenadas geográficas obtendremos dicha ciudad, o el fragmento de la misma, sobre el cual llevaremos a cabo la simulación. Esas coordenadas permitirán obtener el archivo OSM de OpenStreetMap con los datos relativos a calles, edificios, semáforos, farolas u otros elementos que sean relevantes en función de la simulación a realizar.
	\item \textbf{Desarrollo de un middleware de comunicaciones.} Con este proyecto se pretende integrar distintos servicios que en otros proyectos se habían tratado de forma individual. Para ello necesitaremos un middleware de comunicaciones que dé soporte a distintas plataformas de sensorización que se puedan desplegar en nuestra ciudad virtual, ya sea por medio de los datos recogidos de lo archivos OSM (datos reales) o a través de algún otro medio que permita representar situaciones ficticias en nuestra ciudad. Este middleware permitirá la comunicación independientemente del tipo de dispositivo o sensor.
	\item \textbf{Establecimiento de un mecanismo para la simulación de escenarios concretos.} Como hemos dicho en el punto anterior en este proyecto se quiere dar la posibilidad al usuario de representar situaciones ficticias, es decir, situaciones en las que los datos necesarios para su representación no se encuentran contenidos en los archivos OSM de OpenStreetMap por requerir de elementos inexistentes en la ciudad real. Así, habremos de establecer un medio por el cual especificar dónde situar cada uno de esos elementos para poder simular nuestro escenario concreto.
	\item \textbf{Establecimiento del medio para la representación de determinados elementos.} Para especificar qué tipo de sensor o dispositivo ficticio queremos desplegar en qué lugar y cómo queremos que funcione habremos también de establecer un modo por el cual recoger los datos necesarios para su representación con un formato que el sistema pueda procesar para añadir dichos elementos a nuestra ciudad de igual forma que si éstos figurasen en el archivo OSM.
\end{enumerate}


\section{MÉTODO Y FASES DE TRABAJO}

Para poder llevar a cabo el proyecto se han analizado diferentes metodologías ágiles y metodologías tradicionales. Estas últimas, que son aquellas que se centran más en la planificación y en el control del proyecto además de en una especificación precisa de requisitos y en el modelado, no se adaptan adecuadamente a los cambios, haciendo que los métodos empleados no sean adecuados cuando se trabaja en un entorno donde los requisitos no pueden definirse de forma concreta o pueden variar.

Así, debido a la amplitud de los objetivos marcados y a la naturaleza del proyecto, se ha optado por una metodología ágil que pueda adaptarse a los cambios y proveer respuestas rápidas ante cualquiera de esos cambios u otro tipo de problemas. Esta forma de trabajo nos permitirá desarrollar un software que en primer lugar se adapte a lo descrito en este mismo documento, pero también poder realizar cambios conforme vayan surgiendo nuevas necesidades que pueden no haberse tenido en cuenta al principio. Con una metodología ágil podremos utilizar diferentes procesos software que, en vez de rechazar los cambios propuestos, sean capaces de incorporarlos al proyecto. Además, este tipo de metodologías proporcionan una serie de pautas y principios junto a ciertas técnicas que pueden no ser útiles en determinadas situaciones, pero que hacen la entrega del proyecto menos complicada y más satisfactoria para todos los implicados.

Aunque se va a trabajar con una metodología ágil, que permite un proceso de desarrollo adaptativo (considerado por muchos más efectivo que el proceso predictivo de las metodologías tradicionales), estableceremos distintas fases generales de desarrollo, basadas en los objetivos indicados en el punto tres:

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Elección de los medios a utilizar.} Se habrá de llevar a cabo una investigación sobre cuáles son los medios, hardware y software, que se adaptan mejor al proyecto.
	\item \textbf{Representación de la ciudad.} Una vez elegidos los medios, utilizando los mismos se intentará representar el escenario de trabajo, pues es esencial para poder incorporar el resto de elementos que compondrán el sistema.
	\item \textbf{Establecimiento de los elementos a emplear.} Deberá especificarse cuáles son los sensores, dispositivos y objetos necesarios para que el sistema pueda funcionar correctamente: cuáles serán las formas de representación en la escena (semáforos, farolas), qué tipos de sensores se desplegarán para poder llevar a cabo las simulaciones (sensor de presencia, temperatura) e indicar los dispositivos a emplear.
	\item \textbf{Desarrollo del middleware.} Implementar un middleware de comunicaciones que permita, mediante eventos, que sensores y demás elementos que conforman el sistema puedan comunicarse a través de eventos independientemente de qué sensor/dispositivo se utilice.
	\item \textbf{Integración final.} Conseguir el sistema especificado integrando los elementos anteriores.
\end{enumerate}



\section{MEDIOS QUE SE PRETENDEN UTILIZAR}

\subsection{Medios Hardware}

Para llevar a cabo este proyecto se ha considerado necesaria la adquisición de una nueva estación de trabajo que pueda soportar el renderizado de imágenes de nuestra Smart City y las representaciones en 3D de la misma. Así, intentando elegir un equipo que se adapte a las necesidades del proyecto, se han barajado diferentes posibilidades: equipos de MSI, Apple, Dell y otros con características similares (tarjetas gráficas especialmente creadas para el diseño 3D, procesadores de última generación y otros). La elección final fue la siguiente:

\begin{table}[hp]
  \centering
  \caption{Equipo elegido para el desarrollo del proyecto.}
  \label{tab:medios-hardware}

  \zebrarows{1}
  \begin{tabular}{p{0.6\textwidth}}
    \textbf{GRAPHITE 40 - Mountain} \\
    \hline
    Pantalla 17,3" Full HD Mate \\
    Intel® Core™ i7 4790 - 4C/8T \\
    16GB - 2x 8GB DDR3L 1600 SODIMM \\
    SSD 240GB M.2 550MB/s \\
    Disco duro 1TB 2,5" \\
    Nvidia Quadro K3100M 4GB GDDR5 \\
    Grabadora DVD externa \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}


\subsection{Medios Software}

En lo referente al software también se ha realizado un análisis de distintos programas, lenguajes, etc., a utilizar en el proyecto:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Fuente de información.} Los datos que se emplearán para la representación de nuestra Smart City en 3D serán los contenidos en los archivos OSM que proporciona OpenStreetMap \cite{osm}. Google Maps \cite{gmaps} también fue una de las opciones que se contemplaban para el desarrollo del proyecto, pero OpenStreetMap fue el elegido por tratarse de software libre y por el formato en el que proporciona los datos del mapa, más fáciles de procesar.
	\item \textbf{Representación 3D.} Blender \cite{blender} será el medio a través de el cual representaremos nuestra Smart City en 3D junto con los sensores y dispositivos que vayamos a desplegar en ella. Aquí, al igual que para la elección de la fuente de información se analizó otro software llamado Unity \cite{unity}, pero Blender fue elegido finalmente por ser, una vez más, software libre y por utilizar Python \cite{python} como lenguaje de programación.
	\item \textbf{Middleware de comunicaciones.} Como lenguaje para realizar las comunicaciones a través de eventos entre los distintos objetos que se utilicen para la representación de los dispositivos o sensores en la ciudad emplearemos ZeroC Ice \cite{ice}.
	\item \textbf{Memoria del proyecto.} El procesador de texto \LaTeX{} \cite{latex}, que es un sistema de código abierto, hará que resulte más sencilla la escritura de la memoria del proyecto utilizando sus funcionalidades y estilos predefinidos.
	\item \textbf{Alojamiento.} Bitbucket \cite{bitbucket} es un sistema de alojamiento basado en web que utilizaremos para el control de versiones.
\end{itemize}


\pagebreak
\section{REFERENCIAS}

\bibliographystyle{plain}

\begin{thebibliography}{4}

\bibitem{salim} Salim, F. and Haque, U., 2015. \textit{Urban computing in the wild: A survey on large scale participation and citizen engagement with ubiquitous computing, cyber physical systems, and Internet of Things.} International Journal of Human-Computer Studies, 81, pp.31-48.

\bibitem{IDC} IDC, 2014. \textit{Smart Cities Hacía una economía inteligente.}
\texttt{\href{http://idcevents.com/eng/41398-ciudades-inteligentes}{IDCEvents.com}}

\bibitem{cenatic} Tejero Pulido, A. \textit{Open Smart Cities III: Plataformas, servicios y aplicaciones de código abierto para las Smart Cities.} Retrieved March, 2012 from CENATIC: Observatorio Nacional del Software de Fuentes Abiertas.  \texttt{\href{http://goo.gl/am2bpA}{Observatorio.Cenatic.es}}

\bibitem{rudolf} Giffinger, R. and Pichler-Milanovic, N., 2007. \textit{Smart cities - Ranking of European medium-sized cities}, Vienna: Centre of Regional Science, Vienna University of Technology.

\bibitem{osm} \texttt{\href{http://wiki.openstreetmap.org/wiki/ES:Main_Page}{Wiki.openstreetmap.org}}, 2015. OpenStreetMap Wiki.

\bibitem{gmaps} Google Developers, 2015. Google Maps APIs | Google Developers. \\\texttt{\href{https://developers.google.com/maps/}{Developers.google.com}}

\bibitem{blender} Blender Fundation, 2015. Home of the Blender project - Free and Open 3D Creation Software. \texttt{\href{https://www.blender.org/}{Blender.org}}

\bibitem{unity} Unity Technologies, 2015. Unity - Game Engine. \texttt{\href{https://unity3d.com/es}{Unity3d.com}}

\bibitem{python} \texttt{\href{https://www.python.org/}{Python.org}}, 2015. Python - Programming language.

\bibitem{ice} Internet Communications Engine, 2015. ZeroC Ice: Comprehensive RPC Framework. \texttt{\href{https://zeroc.com/}{Zeroc.com}}

\bibitem{latex} \texttt{\href{http://www.latex-project.org/}{Latex-project.org}}, 2015. LaTeX – A document preparation system.

\bibitem{bitbucket} Atlassian, 2015. Repositorios gratuito de código: Bitbucket | Atlassian. \texttt{\href{https://es.atlassian.com/software/bitbucket/overview}{Altassian.com}}

\end{thebibliography}

\end{document}


% Local Variables:
% coding: utf-8
% mode: flyspell
% ispell-local-dictionary: "castellano8"
% mode: latex
% End:
